\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	oneside,			% para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	french,				% idioma adicional para hifenização
	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	brazil				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}

% ---
% Pacotes básicos 
% ---
\usepackage{mathptmx} 			% font "times"
%\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern			
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos

\usepackage{listings}			% codigo
\usepackage{glossaries}			% pacote para glossario

\usepackage{pdfpages}

\usepackage{lipsum}

% ---

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT

% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 

% configuração dos cores para o codigo fonte
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
	backgroundcolor=\color{backcolour},   
	commentstyle=\color{codegreen},
	keywordstyle=\color{magenta},
	numberstyle=\tiny\color{codegray},
	stringstyle=\color{codepurple},
	basicstyle=\footnotesize,
	breakatwhitespace=false,         
	breaklines=true,                 
	captionpos=b,                    
	keepspaces=true,                 
	numbers=left,                    
	numbersep=5pt,                  
	showspaces=false,                
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,                  
	tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

% ---
%titulos em times
\renewcommand{\ABNTEXchapterfont}{\rmfamily\bfseries}
% ---


% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{Introdução ao LaTeX}
\autor{Você}
\local{Lorena}
\data{\today}
%\orientador{Orietador}
\instituicao{%
  Centro Universitário Salesiano de São Paulo -- UNISAL
  \par
  Engenharia de Computação}
\tipotrabalho{Tutorial}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
%\preambulo{Preambulo}
% ---


% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      	% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

%margens
\setlrmarginsandblock{3cm}{2cm}{*}
\setulmarginsandblock{3cm}{2cm}{*}
\checkandfixthelayout 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.5cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip


% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

\pagenumbering{arabic}
% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}
% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
%\selectlanguage{english}
\selectlanguage{brazil}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual


% ---
% Capa
% ---
\renewcommand{\imprimircapa}{%
	\begin{capa}%
		\center
		\LARGE \textbf{CENTRO UNIVERSITÁRIO SALESIANO DE
			SÃO PAULO – U.E. LORENA} \\
		\vspace*{.5cm}
		\large \textbf{FLISOL 2018} \\
		\vspace*{.5cm}
		\large \textbf{Introdução ao LaTeX} \\
		\vspace*{1cm}
		\textbf{{\large\imprimirautor}}
		\vspace*{1cm}
		\vfill
		\begin{center}
			\textbf{\LARGE\imprimirtitulo}
		\end{center}
		\vfill
		\large\imprimirlocal\\
		\large\imprimirdata
		\vspace*{1cm}
	\end{capa}
}

\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---
\makeatletter
\renewcommand{\folhaderostocontent}
{
	\begin{center}
		\center
		\LARGE \textbf{CENTRO UNIVERSITÁRIO SALESIANO DE
			SÃO PAULO – U.E. LORENA} \\
		\vspace*{.5cm}
		\large \textbf{FLISOL 2018} \\
		\vspace*{.5cm}
		\large \textbf{Introdução ao LaTeX} \\
		\vspace*{1cm}
		\textbf{{\large\imprimirautor}}
		\vspace*{1cm}
		
		\vspace*{\fill}
		
		\begin{center}
			\bfseries\LARGE\imprimirtitulo
		\end{center}
		
		\abntex@ifnotempty{\imprimirpreambulo}
		{%
			\begin{flushright}
				\begin{minipage}{.5\textwidth}
					\SingleSpacing
					\textit{\normalsize\imprimirpreambulo}\\
					\\
					\textit{\normalsize\imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador}
				\end{minipage}%
			\end{flushright}
			
			\vspace*{\fill}
		}%
		
		\vspace*{\fill}
		
		{\large\imprimirlocal}
		
		\par
		
		{\large\imprimirdata}
		
		\vspace*{1cm}
		
	\end{center}
}
\makeatother
\imprimirfolhaderosto*



% ---
% RESUMOS
% ---
\newpage

% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
	Tarefas
	\begin{itemize}
		\item Trocar margem
		\item Inserir 2 imagens que estão na pasta
		\item Aumentar o tamanho de uma e diminuir da outra
		\item Criar uma tabela com os dados fornecidos
		\item Inserir o sumário, lista das figuras e tabelas.
		\item Inserir referencias dos seguintes fontes 
		\item Inserir dois arquivos de codigo fonte
		\subitem Dois artigos sobre open source software
		\subitem Dois livros livros 
	\end{itemize}
 \textbf{Palavras-chave}: Programação, \LaTeX, Linux, Software livre
\end{resumo}





% Final do documento
\phantompart

% ---
% Conclusão

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual
% ----------------------------------------------------------

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
%\bibliography{}


%---------------------------------------------------------------------
% INDICE REMISSIVO
%---------------------------------------------------------------------
\phantompart
\printindex
%---------------------------------------------------------------------

\end{document}
